# 第九次作业

## 第一题【证明 $F^{-1}[F[f(x)]]=f(x)$】

解：

仅在一维情形下证明：
$$
\begin{aligned}
F^{-1}[F[f(x)]](x) &= \frac{1}{2\pi} \int_\R\left( \int_\R f(\xi) e^{-i\lambda \xi} d\xi\right) e^{i\lambda x} d\lambda \\
&= \frac{1}{2\pi} \int_\R f(\xi) \int_\R e^{-i\lambda(\xi-x)} d\lambda d\xi \\
&= \frac{1}{2\pi} \int_\R f(\xi) \cdot 2\pi\delta(\xi-x) d\xi \\
&= \int_\R f(\xi) \delta(\xi-x)d\xi \\
&= f(x)
\end{aligned}
$$
其中，$\delta(\cdot)$ 是广义狄拉克函数。



## 第二题【P128 Q1】

过程见 "学在浙大" 的推荐作业，答案为：
$$
\nu \rho \frac{\part u}{\part t} = \frac{\part}{\part x} \left( k \frac{\part u}{\part x} \right) - \frac{4\gamma}{l} (u-u_1)
$$


## 第三题【P128 Q2】

过程见 "学在浙大" 的推荐作业，答案为：
$$
\frac{\part U}{\part t} = \frac{\part }{\part x} \left( \gamma\frac{\part U}{\part x} \right)+\frac{\part }{\part y} \left( \gamma\frac{\part U}{\part y} \right)+\frac{\part }{\part z} \left( \gamma\frac{\part U}{\part z} \right)
$$
或写为
$$
\part_t U = \gamma\Delta U + \nabla \gamma \cdot \nabla U
$$




## 第四题【P136 Q1】

前两个积分过程略，数分基础，答案如下：
$$
\begin{aligned}
& F[e^{-x^2}] = \sqrt{\pi}\ e^{-\lambda^2/4} \\
& F\left[e^{-|x|} \right] = \frac{2}{\lambda^2+1} \\
\end{aligned}
$$
最后两个，对 $\lambda < 0$，有：
$$
\begin{aligned}
F\left[ \frac{1}{(1+x^2)^k} \right] &= \int_\R \frac{e^{-i\lambda x}}{(1+x^2)^k} dx \\
&= 2\pi i\ \underset{z=i}{\text{Res}} \left[ \frac{e^{-i\lambda z}}{(1+z^2)^k} \right] \\
&= \frac{2\pi i}{(k-1)!} \lim_{z \to i} \frac{d^{k-1}}{dz^{k-1}}\left[ \frac{e^{-i\lambda z}}{(z+i)^k} \right] \\
&= \frac{2\pi i}{(k-1)!} \lim_{z \to i} \sum_{m=0}^{k-1} \tbinom{k-1}{m} (-1)^m \tfrac{(k+m-1)!}{(k-1)!}(z+i)^{-k-m} (-i\lambda)^{k-1-m}e^{-i\lambda z} \\
&= \frac{2\pi}{(k-1)!} \sum_{m=0}^{k-1} \tfrac{(k+m-1)!}{m!(k-m-1)!}\cdot\tfrac{(-\lambda)^{k-m-1}}{2^{k+m}}e^\lambda \\
\end{aligned}
$$

对 $\lambda > 0$ 类似在 $z=-i$ 处计算留数，结果类似。**归纳上述结果得**：
$$
F\left[ \frac{1}{(1+x^2)^k} \right] = \frac{2\pi}{(k-1)!} \sum_{m=0}^{k-1} \tfrac{(k+m-1)!}{m!(k-m-1)!}\cdot\tfrac{|\lambda|^{k-m-1}}{2^{k+m}}e^{-|\lambda|}
$$
注意到
$$
F\left[ \frac{x}{(1+x^2)^k} \right] = i \frac{d}{d\lambda} F\left[ \frac{1}{(1+x^2)^k} \right]
$$
同样先考虑 $\lambda < 0$ 即得：
$$
\begin{aligned}
F\left[ \frac{x}{(1+x^2)^k} \right] &=  \frac{2\pi i}{(k-1)!} \sum_{m=0}^{k-1} \tfrac{(k+m-1)!}{m!(k-m-1)!}\cdot\tfrac{(-1)^{k-m-1}}{2^{k+m}} \frac{d}{d\lambda}(\lambda^{k-m-1} e^\lambda) \\
&= \frac{i\pi(2k-2)!}{2^{2k-2}\left[(k-1)!\right]^2}e^\lambda+\frac{2\pi i}{(k-1)!} \sum_{m=0}^{k-2} \tfrac{(k+m-1)!}{m!(k-m-1)!}\cdot\tfrac{(m+1-k-\lambda)(-\lambda)^{k-m-2}}{2^{k+m}} e^\lambda \\
\end{aligned}
$$

对于 $\lambda > 0$ 有：
$$
\begin{aligned}
F\left[ \frac{x}{(1+x^2)^k} \right] &=  \frac{2\pi i}{(k-1)!} \sum_{m=0}^{k-1} \tfrac{(k+m-1)!}{m!(k-m-1)!}\cdot\tfrac{1}{2^{k+m}} \frac{d}{d\lambda} (\lambda^{k-m-1} e^{-\lambda}) \\
&= -\frac{i\pi(2k-2)!}{2^{2k-2}\left[(k-1)!\right]^2}e^{-\lambda}-\frac{2\pi i}{(k-1)!} \sum_{m=0}^{k-2} \tfrac{(k+m-1)!}{m!(k-m-1)!}\cdot\tfrac{(m+1-k+\lambda)\lambda^{k-m-2}}{2^{k+m}} e^{-\lambda} \\
\end{aligned}
$$
**归纳上述结果得**：
$$
F\left[ \frac{x}{(1+x^2)^k} \right] = \text{sign}(-\lambda) \cdot \left(\frac{i\pi(2k-2)!}{2^{2k-2}\left[(k-1)!\right]^2}e^{-|\lambda|}+\frac{2\pi i}{(k-1)!} \sum_{m=0}^{k-2} \tfrac{(k+m-1)!}{m!(k-m-1)!}\cdot\tfrac{(m+1-k+|\lambda|)|\lambda|^{k-m-2}}{2^{k+m}} e^{-|\lambda|} \right)
$$


## 第五题【P136 Q3】

过程同教材完全一样，只是把一维傅里叶变换改成三维傅里叶变换。答案如下：
$$
u(x,y,z,t) = \left[\frac{1}{2c\sqrt{\pi t}}\right]^3 \iiint_{\R^3} \varphi(\xi,\eta,\zeta) \exp\left[-{\tfrac{(x-\xi)^2+(y-\eta)^2+(z-\zeta)^2}{4c^2t}}\right] d\xi d\eta d\zeta
$$



## 第六题【P136 Q5】

### (1)

用教材P133公式(2.20)
$$
u(t,x) = \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}} \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{(x-\xi)^2}{4c^2t}} \cos\xi d\xi = e^{-c^2 t} \cos x
$$

### (2)

首先考察 $\varphi(x)$ 在 $\R$ 上的延拓 $\Phi(x)$，应有：
$$
\begin{aligned}
u(t,x) &= \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}} \int_{-\infty}^{+\infty} \Phi(\xi) e^{-\frac{(x-\xi)^2}{4c^2t}} d\xi \\
&= \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}} \int_{0}^{+\infty}\Phi(\xi) e^{-\frac{(x-\xi)^2}{4c^2t}} + \Phi(-\xi) e^{-\frac{(x+\xi)^2}{4c^2t}} d\xi
\end{aligned}
$$
由 $u(t,0)=0$，得：
$$
\begin{aligned}
0=u(t,0)
&= \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}} \int_{0}^{+\infty} [\Phi(\xi)   + \Phi(-\xi)] e^{-\frac{\xi^2}{4c^2t}} d\xi
\end{aligned}
$$
易见 $\Phi(x)+\Phi(-x)=0$，从而 $\Phi(x)$ 是 $\varphi(x)$ 的奇延拓，进一步解可写为：
$$
\begin{aligned}
u(t,x) 
&= \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}} \int_{0}^{+\infty}\Phi(\xi) [e^{-\frac{(x-\xi)^2}{4c^2t}} -e^{-\frac{(x+\xi)^2}{4c^2t}}] d\xi , \quad x>0
\end{aligned}
$$


## 评分标准

第一题：10分

第二题：10分

第三题：10分

第四题：4小问各10分，傅里叶定义前系数尽量**以教材为准**，本次按工程标准写为$1/\sqrt{2\pi}$ 亦给分

第五题：10分

第六题：2小问各10分，第二问答案应**注明定义域** $x>0$，本次漏写不扣分

以上答案错误过程思路正确5分，过程思路错误或无过程0分
