# 第五次作业

 ## 第一题【P74 Q1】

首先证明方程通解形式满足题意.

令 $\xi = x-at, \eta=x+at$. 有
$$
u_{x} = u_{\xi} + u_{\eta},\ u_{xx} = u_{\xi\xi} +2u_{\xi\eta} + u_{\eta\eta} \\
u_t = -au_{\xi} + au_\eta, \ u_{tt} = a^2(u_{\xi\xi} -2u_{\xi\eta} + u_{\eta\eta})
$$
代入原方程，立得:
$$
2 (h-x) u_{\xi\eta} = u_\xi + u_\eta
$$
令 $v = (h-x)u$，有:
$$
2v_{\xi\eta} = 2(h-x)u_{\xi\eta}-(u_\xi + u_\eta) = 0 \Rightarrow v_{\xi\eta} = 0
$$
上述方程有通解：
$$
v(\xi,\eta) = F(\xi) + G(\eta) \Rightarrow u(x,t) = \frac{ F(x-at) + G(x+at) }{h-x}
$$
证毕.

下面求解题目给出的初值问题，显然，只需要求出 $F,G$ 的函数表达即可。

由初值条件：
$$
u(x,0) = \varphi(x) = \frac{F(x)+G(x)}{h-x} \tag{1.1} \\
$$

$$
u_t(x,0) = \psi(x) = \frac{-aF'(x)+aG'(x)}{h-x} \tag{1.2}
$$

由$(1.2)$得：
$$
-F(x)+G(x) = \int \frac{h-x}{a}\psi (x) dx := \Psi(x)           \tag{1.3}
$$
由 $(1.1)(1.3)$，解得：
$$
F(x) = \frac{h-x}{2} \varphi(x)-\frac{1}{2}\Psi(x) \\
G(x) = \frac{h-x}{2} \varphi(x)+\frac{1}{2}\Psi(x)
$$
于是初值问题的解为：
$$
u(x,t) = \frac{1}{2(h-x)}\left[ 
(h-x+at)\varphi(x-at)+(h-x-at)\varphi(x+at)+\frac{1}{a}\int_{x-at}^{x+at}(h-s)\psi(s)ds

\right]
$$


## 第七题【P74 Q7】

由特征线法，方程通解形如：
$$
u(x,t) = F(x-t)+G(x+t)
$$
考虑边界条件：
$$
u|_{t=x} = F(0)+G(2x) = \varphi(x) \Rightarrow G(x) = \varphi(\frac{x}{2})-F(0) \tag{2.1}
$$

$$
u|_{t=f(x)} = F(x-f(x))+G(x+f(x)) = \psi(x) \tag{2.2}
$$

为做变量替换，考虑方程：
$$
y = x-f(x)
$$
易验证上述方程满足隐函数存在定理，有隐函数 $g$ 使得 $x=g(y)$. 将其代入$(2.2)$有：
$$
F(y) + G\left(g(y)+f(g(y))\right) = \psi(g(y)) \tag{2.3}
$$
由 $(2.1)(2.3)$ 得：
$$
F(y) + \varphi\left( \frac{g(y)+f(g(y))}{2} \right)- F(0) = \psi(g(y))
$$
即
$$
F(y) = \psi(g(y))- \varphi\left( \frac{g(y)+f(g(y))}{2} \right)+ F(0) \tag{2.4}
$$
由$(2.1)(2.4)$，得原方程得解为：
$$
u(x,t) = \psi(g(x-t)) - \varphi\left( \frac{g(x-t)+f(g(x-t))}{2} \right) + \varphi\left( \frac{x+t}{2} \right)
$$
其中，$g(y)$ 为方程 $y=x-f(x)$ 确定的隐函数.



## 第八题【P75 Q8】

依据叠加原理，将原方程解分解为$u = u_1+u_2$，分别满足如下两初值问题.
$$
\begin{aligned}
u_1:&
\begin{cases}
\part_t^2 u_1 - \part_x^2 u_1 = 0 &\\
u_1|_{t=0} = 0,\ \part_t u_1|_{t=0} = \sin x&
\end{cases}
\\
u_2: &
\begin{cases}
\part_t^2 u_2 - \part_x^2 u_2 = t\sin x& \\
u_2|_{t=0} = 0,\ \part_t u_2|_{t=0} = 0&
\end{cases}

\end{aligned}
$$
对于 $u_1$，由**d'Alembert**公式，知其解为：
$$
u_1(x,t) = \frac{1}{2} \int_{x-t}^{x+t} \sin s ds = \frac{1}{2}\left[ \cos(x-t)-\cos(x+t) \right]
$$
对于 $u_2$，由**Duhamel**原理，考虑如下问题：
$$
w:\left\{ 
\begin{aligned}
&\part_t^2 w - \part_x^2 w = 0 \\
& w|_{t=\tau} = 0,\ \part_t w|_{t=\tau} = \tau \sin x
\end{aligned}
\right.
$$
利用**d'Alembert**公式，得其解为：
$$
w = \frac{1}{2} \int_{x-(t-\tau)}^{x+(t-\tau)} \tau \sin \xi d\xi = \frac{1}{2}\tau \left[ \cos(x-t+\tau)-\cos(x+t-\tau) \right]
$$
由**Duhamel**原理得 $u_2$ 为：
$$
u_2(x,t) = \int_0^t w(x,\tau) d\tau = t\sin x +\frac{1}{2}\left[ \cos(x+t)-\cos(x-t) \right]
$$
即原初值问题的解为：
$$
u(x,t) = u_1+u_2 = t\sin x
$$


---

## 评分标准

满分10分

+ Q1：4分
  + 证明通解形式2分
  + 求解初值问题2分
+ Q7：3分
  + F 函数形式 2分
  + G 函数形式1分
+ Q8：3分
  + $u_1$ 形式1分
  + $u_2$ 形式2分

