# 第四次作业

## 第一题【P53 Q1】

令 $r=\sqrt{x^2+y^2}$，有：
$$
u_x = \frac{x}{r} f'(r),\ u_y = \frac{y}{r} f'(r) \\
u_{xx} = \frac{x^2 f''(r)}{r^2}-\frac{x^2 f'(r)}{r^3}+\frac{f'(r)}{r} \\
u_{yy} = \frac{y^2 f''(r)}{r^2}-\frac{y^2 f'(r)}{r^3}+\frac{f'(r)}{r} \\
u_{xy} = \frac{x y f''(r)}{r^2}-\frac{x y f'(r)}{r^3}
$$
代入方程，化简得到原方程等价为：
$$
r f''(r)+f'(r)^3+f'(r) = 0
$$
利用分离变量法求解上述ODE，得到解为：
$$
f(r) = \frac{1}{c_1}\ln \left(\sqrt{\left(c_1r\right){}^2-1}+c_1r\right)+c_2
$$
其中 $c_1 > 0, c_2 \in \R$.



## 第二题【P53 Q2】

证明：

考虑 $\varphi$ 一阶偏导的两种求法：
$$
\varphi_x = \varphi_\xi \xi_x+\varphi_\eta \eta_x = x u_{xx} + y u_{xy} \\
\varphi_y = \varphi_\xi \xi_y+\varphi_\eta \eta_y = y u_{yy} + x u_{xy}
$$
将 $\xi_x=u_{xx}, \eta_x = u_{xy}$ 代入上式，即得：
$$
\left[\begin{matrix}
\varphi_x \\
\varphi_y
\end{matrix}\right] = 

\left[\begin{matrix}
u_{xx} & u_{xy} \\
u_{xy} & u_{yy}
\end{matrix}\right] 

\left[\begin{matrix}
\varphi_\xi \\
\varphi_\eta
\end{matrix}\right] = 

\left[\begin{matrix}
u_{xx} & u_{xy} \\
u_{xy} & u_{yy}
\end{matrix}\right]

\left[\begin{matrix}
x \\
y
\end{matrix}\right]
$$
即有：$x=\varphi_\xi, y=\varphi_\eta$.



另考虑 $\varphi$ 二阶偏导的两种求法：
$$
\begin{aligned}
\varphi_{xx} &= u_{xx} + x u_{xxx} + y u_{xxy} \\
             &= (\varphi_{\xi\xi}\xi_x+\varphi_{\xi\eta}\eta_x)u_{xx} + \varphi_{\xi}u_{xxx}+ (\varphi_{\xi\eta}\xi_x+\varphi_{\eta\eta}\eta_x)u_{xy}+\varphi_{\eta}u_{xxy} \\

\varphi_{xy} &= u_{xy} + x u_{xxy} + y u_{xyy} \\
             &= (\varphi_{\xi\eta}\xi_x+\varphi_{\eta\eta}\eta_x)u_{yy} + \varphi_{\eta}u_{xyy}+ (\varphi_{\xi\xi}\xi_x+\varphi_{\xi\eta}\eta_x)u_{xy}+\varphi_{\xi}u_{xxy} \\

\varphi_{yy} &= u_{yy} + y u_{yyy} + x u_{xyy} \\
             &= (\varphi_{\xi\xi}\xi_y+\varphi_{\xi\eta}\eta_y)u_{yy} + \varphi_{\xi}u_{yyy}+ (\varphi_{\xi\eta}\xi_y+\varphi_{\eta\eta}\eta_y)u_{xy}+\varphi_{\eta}u_{xyy} \\
\end{aligned}
$$
将 $\xi_x=u_{xx}, \eta_x = u_{xy}$ 代入上式，即得：
$$
\left[\begin{matrix}
u_{xx} \\
u_{xy} \\
u_{yy} 
\end{matrix}\right] = 

\left[\begin{matrix}
u_{xx}^2 & 2u_{xx}u_{xy} & u_{xy}^2 \\
u_{xx}u_{xy} & u_{xx}u_{yy}+u_{xy}^2 & u_{yy}u_{xy} \\
u_{xy}^2 & 2u_{yy}u_{xy} & u_{yy}^2 \\
\end{matrix}\right]

\left[\begin{matrix}
\varphi_{\xi\xi} \\
\varphi_{\xi\eta} \\
\varphi_{\eta\eta} 
\end{matrix}\right]
$$
上述方程左右两端同时左乘向量 $\left[\begin{matrix} a& 2b &c\end{matrix}\right]$，即有：
$$
\begin{aligned}
0 &=
\left[\begin{matrix} a& 2b &c\end{matrix}\right]
\left[\begin{matrix}
u_{xx}^2 & 2u_{xx}u_{xy} & u_{xy}^2 \\
u_{xx}u_{xy} & u_{xx}u_{yy}+u_{xy}^2 & u_{yy}u_{xy} \\
u_{xy}^2 & 2u_{yy}u_{xy} & u_{yy}^2 \\
\end{matrix}\right]

\left[\begin{matrix}
\varphi_{\xi\xi} \\
\varphi_{\xi\eta} \\
\varphi_{\eta\eta} 
\end{matrix}\right] \\

&= (u_{xy}^2-u_{xx}u_{yy}) \left[\begin{matrix} c& -2b &a \end{matrix}\right]
\left[\begin{matrix}
\varphi_{\xi\xi} \\
\varphi_{\xi\eta} \\
\varphi_{\eta\eta} 
\end{matrix}\right]

\end{aligned}
$$
得方程 $c\varphi_{\xi\xi}-2b\varphi_{\xi\eta}+a\varphi_{\eta\eta}=0$.



## P49式(2.13)推导

由（2.11），得：
$$
[u_{xxy}]\varphi' = (\delta'-[u_{xxx}]\varphi')\varphi'=-(\varphi'\delta)'-[u_{xyy}] \\
\Rightarrow\ [u_{xyy}]-[u_{xxx}]\varphi'^2 = -c(\varphi'\delta)'-c\varphi'\delta'
$$
由（2.10），得 $a=2b\varphi'-c\varphi'^2$，将其代入（2.12）中三阶偏导部分，得到：
$$
\begin{aligned}
a[u_{xxx}] + 2b[u_{xxy}] + c[u_{xyy}] &= (2b\varphi'-c\varphi'^2)[u_{xxx}] + 2b[u_{xxy}] + c[u_{xyy}] \\
&= 2b([u_{xxx}]\varphi'+[u_{xxy}]) + c([u_{xyy}] - [u_{xxx}]\varphi'^2) \\
&= 2b\delta' -c(\varphi'\delta)'-c\varphi'\delta' \\
&= 2(b-c\varphi')\delta' - c\varphi''\delta

\end{aligned}
$$
将上式同（2.9）代入式（2.12）即得（2.13）.



---



## 评分标准

满分10分：

+ 第一题3分：正确推导ODE2分，求解1分
+ 第二题4分：证明$x,y$表达2分，证明方程2分
+ 式(2.13)3分

